﻿# C语言程序设计现代方法（第二版）

## 不适合上传的题目（未上传）：

7.1 7.15

## 第二章

1. 编写一个程序，使用 printf 在屏幕上显示下面的图形:

                    *
                   *
                  *
            *    *
             *  *
               *

2. 编写一个计算球体体积的程序，其中球体半径为 10m,参考公式 v=4/3πr3。注意，分数 4/3 应写为 4.0f/3.0f。(如果分数写成 4/3 会产生什么结果? )提示: C语言没有指数运算符，所以需要对 r 自乘两次来计算 r3。

3. 修改上题中的程序，使用户可以自行录入球体的半径。

4. 编写一个程序，要求用户输入一个美元数量，然后显示出增加 5% 税率后的相应金额。格式如下所示：

        Enter an amount: 100.00
        with tax added: $105.00

5. 编程要求用户输入 x 的值，然后显示如下多项式的值:

        3x5+2x4-5x3-x2+7x-6

    提示：C语言没有指数运算符，所以需要对 x 进行自乘来计算其幂（例如，x*x*x 就是 x 的三次方）

6. 修改上题，用如下公式对多项式求值:

        ((((3x+2)x-5)x-1)x+7)x-6

    注意：修改后的程序所需的乘法次数减少了。这种多项式求值方法即 Horner 法则

7. 编写一个程序，要求用户输入一个美金数量，然后显示出如何用最少的 20 美元、10 美元、5 美元和 1 美元来付款：

        Enter a dollar amount: 93
        $20  bills: 4
        $10  bills: 1
        $5   bills: 0
        $1   bills: 3

    提示：将付款进金额除以 20，确定 20 美元的数量，然后从付款金额中减去 20 美元的总金额。对其他面值的钞票重复这一操作。确保在程序中始终使用整数值，不要用浮点数。

8. 编程计算第一、第二、第三个月还贷后剩余的贷款金额：

        Enter amout of loan: 20000.00
        Enter interest rate: 6.0
        Enter monthly payment: 386.66

        Balance remaining after first payment: $19713.34
        Balance remaining after second payment: $19425.25
        Balance remaining after third payment: $19135.71

    在显示每次还款后的余额时保留两位小数。提示：每个月的贷款余额减去还款金额后，还需要加上贷款余额与月利率的乘积。月利率的计算方法是把用户输入的利率转换成百分数再除以 12。

## 第三章

1. 编写一个程序，以月/日/年（即 mm/dd/yy）的格式接受用户录入的日期信息，并以年月日（即 yyyymmdd）的格式将其显示出来：

        Enter a date (mm/dd/yyyy) : 2/17/2011
        You entered the date 20110217

2. 编写一个程序，对用户录入的产品信息进行格式化。程序会话应类似下面这样：

        Enter item number: 583
        Enter unit price: 13.5
        Enter purchase date (mm/dd/yyyy) : 10/24/2010
        Item        Unit        Purchase
                    Price       Date
        583         $   13.50   10/24/2010
    其中，产品编号和日期项采用左对齐方式，单位价格采用右对齐方式，允许最大取值为 9999.99 的美元。提示：各个列使用制表符控制。
3. 图书用国际标准书号（ISBN）进行识别。2007年1月1日之后分配的 ISBN 包含 13位数字（旧的 ISBN 使用 10 位数字），分为5组，如 978-0-393-97950-3。第一组（GS1前缀）目前为978或979。第二组（组标识） 指明语言或者原出版国（如 0 和 1 用于讲英语的国家）。第三组（出版商编号）表示出版商（ 393 是 W.W.Norton出版社的编号）。第四组（产品编号）是由出版商分配的用于标识具体哪一本书的（97950）。ISBN 的末尾是一个校验数字，用于验证前面的数字的准确性。编写一个程序来分解用户录入的 ISBN 信息：

        Enter ISBN: 978-0-393-97950-3
        GS1 prefix: 978
        Group identifier: 0
        Publisher code: 393
        Iten number: 97950
        Check digit: 3
    注意：每组数字的个数是可变的，不能认为每组的长度都与示例一样。用实际的 ISBN 值（通常放在书的封底和版权页上）测试你编写的程序。

4. 编写一个程序，提示用户以 (xxx)xxx-xxxx的格式书瑞电话号码，并以xxx.xxx.xxxx的格式显示该号码：

        Enter phone number [（xxx）xxx-xxxx]：（404）817-6900
        You entered 404.817.6900


5. 编写一个程序，要求用户（按任意次序）输入从 1 到 16 的所有整数，然后用 4 X 4 矩阵的形式将它们显示出来，在计算出每行、每列和每条对角线上的和：

        Enter the number from  1 to 16 in any order:
        16  3  2  13  5  10 11  8  9  6  7  12  4  15  14  1
        16  3   2   13
        5   10  11  8
        9   6   7   12
        4   15  14  1

        Row sums: 34 34 34 34
        Columb sums：34 34 34 34
        Diagonal sums: 34 34

    如果行、列和对角线上的和都一样（如本例所示），则称这些数组成一个幻方（magic square)。这里给出的幻方出现于艺术家和数学家 Albrecht Dürer 在 1514年的一幅画中。（注意，矩阵的最后一行中间的两个数给出了该画的创作年代。）

5. 修改3.2节的`addfrac.c`程序，使用户可以同时输入两个分数，中间用加号隔开：

        Enter two fractions separated by a plus sign: 5/6+3/4
        The sum is 38/24

## 第四章

 1. 编写一个程序，要求用户输入一个两位数，然后按数位的逆序打印出这个数。程序会话应类似下面这样：

        Enter a two-digit number: 28
        The reversal is: 82
  用 %d 读入两位数，然后分解成两个数字。  
        
 2. 扩展第 4 章编程题 1 使其可以处理 3 位数。
 
 3. 重新编写第 4 章编程题 2 中的程序，使新程序不需要利用算数分割就可以显示出三位数的逆序。**提示**：参考
    4.1 节的 upc.c 程序。

 4. 编写一个程序，读入用户输入的整数并按八进制（基数为 8 ）显示出来：

        Enter a number between 0 and 32767：1953
        In octal，your number is：3641
    输出应为 5 位数，即便不需要这么多数位也要如此。**提示**：要把一个数转换成八进制，首先将其除以 8 ，
    所得到的余数是八进制数的醉汉（本例中为 1 ）；然后把原始的数除以 8 ，对除法结果重复上述过程，得到
    倒数第二位。（如第 7 章所示，printf 可以显示八进制的数，所以这个程序实际上有更简单的写法。）
  
 5. 重写 4.1 节的 upc.c 程序，使用户可以一次输入11位数字，而不用先录入 1 位，再录入 5 位，最后再录
    入 5 位。

 6. 欧洲国家不使用北美的 12 位通用产品代码 （UPC），而使用 13 位的欧洲商品编码（European Article
    Number，EAN）。跟 UPC 一样，每个 EAN 码的最后也有一个校验位。计算校验位的方法也类似：首先
    把第 2 位、第 4 位、第 6 位、第 8 位、第 10 位和第 12 位数字相加；然后把第 1 位、第 3 位、第 5 位、
    第 7 位、第 9 位和第 11 位数字相加；接着把第一次加法的结果乘以 3 ，再和第二次加法的结果相加；随后，
    再把上述结果减去 1 ；相减后的结果除以 10 取余数；最后用 9 减去上一步骤中得到的余数。
    以某商品为例，其 EAN 码为 8691484260008。第一个和为 6+1+8+2+0+0=17，第二个和为 8+9+4+4+6+0=31。
    第一个和乘以 3 再加上第 2 个和得到 82 ，减 1 得到 81 。这个结果除以 10 的余数是 1 ，
    再用 9减去余数得到 8 ，与原始编码的最后一位一致。请修改 4.1 节的 upc.c 程序以计算 EAN 的校验位。
    用户把 EAN 的前 12 位当作一个数输入：

        Enter the first 12 digits of an EAN：869148426000
        Check digit：8

## 第六章

1. 编写程序，找出用户输入的一串数中的最大数。程序需要提示用户一个一个地输入数。当用户输入 0 或负数时，程序必须显示出已输入的最大非负数：

        Enter a number: 60
        Enter a number: 38.3
        Enter a number: 4.89
        Enter a number: 100.62
        Enter a number: 75.2295
        Enter a number: 0
        The largest number entered was 100.62

    注意输入的数不一定是整数。

2. 编写程序，要求用户输入两个整数，然后计算并显示这两个整数的最大公约数（GCD）：

        Enter two integers: 12 28
        Greatest common divisor: 4

    提示：求最大公约数的经典算法是 Euclid 算法，方法如下，分别让变量 m 和 n 存储两个数的值。如果 n 为 0，那么停止操作，m 中的值是 GCD；否则计算 m 除以 n 的余数，把 n 保存到 m 中，并把余数保存到 n 中。然后重复上述过程，每次都先判定 n 是否为 0。

3. 编写程序，要求用户输入一个分数，然后将其约分为最简分式：

        Enter a fraction: 6/12
        In lowest terms: 1/2

    提示：为了把分数约分为最简分式，首先计算分子和分母的最大公约数，然后分子和分母除以最大公约数。

4. 在 5.2 节的 broker.c 程序中添加循环，以便用户可以输入多笔交易并且程序可以计算每次的佣金。程序在用户输入的交易额为 0 时终止:

        Enter value of trade: 30000
        Commission: $166.00

        Enter value of trade: 20000
        Commission: $144.00

        Enter value of trade: 0

5. 第 4 章的编程题 1 要求编写程序显示出两位数的逆序。设计一个更具有一般性的程序，可以处理一位，两位，三位或者更多位的数。提示：使用do循环将输入的数重复除以 0，直到值达到 0 为止。

6. 编写程序，提示用户输入一个数 n。然后显示出 1~n 所有偶数平方值。例如，如果用户输入 100，那么程序应该显示出下列内容：
        4
        16
        36
        64
        100

7. 重新安排程序 square3.c，在 for 循环中对变量 i 进行初始化，判定以及自增操作。不需要重写程序，特别是不要使用任何乘法。

8. 编写程序显示单月的日历。用户指定这个月的天数和该月起始日是星期几：

        Enter number of days in month: 31
        Enter starting day of the week(1=Sun，7=Sat): 3

                 1   2   3   4   5
         6   7   8   9  10  11  12
        13  14  15  16  17  18  19
        20  21  22  23  24  25  26
        27  28  29  30  31

    提示：此程序不像看上去那么难，最重要的部分是一个使用变量 i 从 1 计数到 n 的 for 语句（这里 n 是此月的天数），for 语句中需要显示 i 的每一个值。在循环中，用 if 语句判定 i 是否是一个星期的最后一天，如果是，就显示一个换行符。

9. 第二章的编程题 8 要求编程计算第一，第二，第三个月还贷后剩余的贷款金额，修改该程序，要求用户输入还贷的次数并显示每次还贷后剩余的贷款金额。

10. 第 5 章的编程题 9 要求编写程序判断哪个日期更早。泛化该程序，使用户可以输入任意个日期，用 0/0/0 提示输入结束，不再输入日期:

        Enter a data(mm/dd/yy): 3/6/08
        Enter a data(mm/dd/yy): 5/17/07
        Enter a data(mm/dd/yy): 6/3/07
        Enter a data(mm/dd/yy): 0/0/0
        5/17/07 is the earliest data

11. 数学常量 e 的值可以用一个无穷极数表示：

        e=1+1/1!+1/2!+1/3!+...

    编写程序，用下面的公式计算e的近似值：

        1+1/1!+1/2!+1/3!+...+1/n!

    这里n是用户输入的整数。

12. 修改编程题 11，使得程序持续执行加法运算，直到当前项小于 ε 为止，其中 ε 是用户输入的较小的（浮点）数。

## 第七章

1. 如果 i * i 超出了 int 类型的最大取值，那么 6.3 节的程序 square2.c 将失败（通常会显示奇怪的答案）。运行该程序，并确定导致失败的 n 的最小值。尝试把变量 i 的类型改成 short 并再次运行该程序。（不要忘记更新 printf 函数调用中的转换说明！）然后常识改成 long 从这些实验中，你能总结出在你的机器上用于存储整数类型的位数是多少吗？

		请把你的答案替换程序中的 a、b、c、e、f 中并且提交
		int main(void)
		{
		printf("%d,%d,%ld,%d,%d,%d",a,b,c,d,e,f);
		return 0;
		}

	注： a 为原程序中 int 类型下导致失败的 n 的最小值，b 为更改为 short 类型后，导致失败的 n 的最小值，c 为更改为 long 类型后，导致失败的 n 的最小值。 d 为 int 类型存储整型位数，e 为 short 类型存储整型位数，f 为 long 类型存储整型位数。
    提示：导致失败的最小值与位数的关系为 2^(n-1) - 1。

2. 修改 6.3 节的程序 square.c，每 24 次平方后暂停并显示下列信息：

		Press Enter to continue...

	显示完上述消息后，程序应该使用 getchar 函数读入一个字符。getchar 函数读到用户录入的回车键才允许程序继续。

3. 修改 7.1 节的程序 sum2.c，对 double 型值组成的数列求和。

4. 编写程序可以把字母 格式的电话号码翻译成数值格式：

		Enter phone number.CALLATT
		2255288

	（如果没有电话在身边，参考这里给出的数字在键盘上的对应关系：2 = ABC , 3 = DEF , 4 = GHI , 5 = JKL , 6 = MNO , 7 = PRS , 8 = TUV , 9 = WXY。）原始电话号码中的非字母字符（例如数字或标点符号）保持不变:

		Enter phone number: 1-800-COL-LECT
		1-800-265-5328

	可以假设任何用户输入的字母都是大写字母。

5. 在十字拼字游戏中，玩家利用小卡片组成单词，每个卡片包含字母和面值。面值根据字母稀缺程度的不同而不同。（面值有： 1 —— AEILNORSTU，2 —— DG，3 —— BCMP，4 —— FHVWY，5 —— K，8 —— JX，10 —— QZ.)编写函数通过对单词中字母的面值求和来计算单词的值:

		Enter a word: pitfall
		Scrabble value:

	编写的程序应该允许单词中混合出现大小写字母。提示：使用 toupper 库函数。

6. 编写程序显示 sizeof(int) 、 sizeof(short) 、 sizeof(long) sizeof(float) 、 sizeof(double) 和 sizeof(long double)的值。
    (每行一个结果）

7. 修改第 3 章的编程题 6，使得用户可以对两个分数进行加、减、乘、除预算（在两个分数之间输入 + 、 - 、 * 或 / 符号）。

8. 修改第 5 章的编程题 8，要求用户输入 12 小时制的时间。输入时间的格式为时：分后跟 A、P、AM 或 PM（大小写均可）。数值时间和 AM/PM 之间允许有空白（但不强制要求有空白）。有效输入的示例如下：

		1:15P
		1:15PM
		1:15p
		1:15pm
		1:15 P
		1:15 PM
		1:15 p
		1:15 pm

    可以假定输入的格式就是上述之一，不需要进行错误判定。

9. 编写程序要求用户输入 12 小时制的时间，然后用 24 小时制显示该时间：

		Enter a 12-hour time: 9:11 PM
		Equivalent 24-hour time: 21:11

	参考编程题 8 中关于输入格式的描述。

10. 编写程序统计句子中元音字母（a、e、i、o、u）的个数：

		Enter a sentence: And that's the way it is.
		Your sentence contains 6 vowels.

11. 编写一个程序，根据用户输入的英文名和姓先显示姓氏，其后跟一个逗号，然后显示名的首字母，最后加一个点：

		Enter a first and last name: Lloyd Fosdick
		Eosdick，L.

	用户的输入中可能包含空格（名之前、名和姓之间、姓氏之后）。

12. 编写程序对表达式求值：

		Enter an expression: 1+2.5*3
		Value of expression: 10.5

	表达式中的操作数是浮点数，运算符是 +、=、*、和/。表达式从左向右求值（所有运算符的优先级都一样）。

13. 编写程序计算句子的平均词长：

		Enter a sentence: It was deja vu all over again.
		Average word length: 3.4
    简单起见，程序中把标点符号看作其前面单词的一部分。平均词长显示一个小数位。

14. 编写程序，用牛顿方法计算正浮点数的平方根：

		Enter a positive number: 3
		Square root: 1.73205
        
    设 x 是用户输入的数。牛顿方法需要先给出 x 平方根的猜测值 y（我们使用 1 )。后续的猜测值通过计算 y 和 x/y 的平均值得到。下表给出了求解 3 的平方根的过程。

    | x | y | x/y | y 和 x/y 的平均值 |
    |:-:| :-: |:-: |:-:|
    | 3 | 1 | 3 | 2 |
    | 3 | 2 | 1.5 | 1.75 |
    | 3 | 1.75 | 1.71429 | 1.73214 |
    | 3 | 1.73214 | 1.73196 | 1.73205 |
    | 3 | 1.73205 | 1.73205 | 1.73205 |



    注意，y的值逐渐接近 x 的平方根。为了获得更高的精度，程序中应使用 double 类型的变量代替 float 类型的变量。当 y 的新旧值之差的绝对值小于 0.00001 和 y 的乘积时程序终止。提示：调用 fabs 函数求 double 类型数值的绝对值。（为了使用fabs函数，需要在程序的开头包含 <math.h> 头。）


15. 编程计算正整数的阶乘：

		Enter a positive integer: 6
		Factorial of 6: 720
    (a) 用 short 类型变量存储阶乘的值。为了正确打印出n的阶乘，n的最大值是多少？ 7
    (b) 用 int 类型变量重复(a)。31
    (c) 用long 类型变量重复(a)。31
    (d) 如果你的编译器支持 long long 类型，用 long long 类型变量重复(a)。31
    (e) 用 float 类型变量重复(a)。16
    (f) 用 double 类型变量重复(a)。61
    (g) 用 long double 类型变量重复(a)。
    在 (e)~(g) 几种情况下，程序会显示阶乘的近似值，不一定是准确值。
    请把你的答案替换程序中的 a、b、c、e、f 中并且提交

		#include <stdio.h>
		int main(void)
		{
		printf("%d,%d,%d,%d,%d,%d",a,b,c,d,e,f);
		return 0;
		}

## 第八章

1.  修改 8.1 节的程序 repdigit.c ，使其可以显示出那些数字有重复（如果有的话）：
     
        Enter a number： 939577
        Repeated digit(s)： 7 9

2.  修改 8.1 节的程序 repdigit.c ，打印一份列表，显示出每个数字在其中出现的次数。

        Enter a number: 41271092
        Digit:        0  1  2  3  4  5  6  7  8  9
        Occurrences:  1  2  2  0  1  0  0  1  0  1

3.  修改 8.1 节的程序 repdigit.c ，使得用户可以录入多个数进行重复数字的判断。当用户录入的数小
于或等于0时，程序终止。

4.  修改 8.1 节的程序 reverse.c，利用表达式(int) (sizeof(a) / sizeof(a[0])) （或者具有
相同值的宏）来计算数组长度。

5.  修改 8.1 节的程序 interest.c ，使得修改后的程序可以每月整合一次利息，而不是每年整合一次利息。
不要改变程序的输出格式，余额仍按每年一次的时间间隔显示。

6.  网络新手的原型是一个名为 BIFF 的人，他有一种独特的编写消息的方法。下面是一条常见的 BIFF 的公告：

        H3Y DUD3, C 15 R1LLY C00L！！！！！！！！！！
编写一个“ BIFF 过滤器”，它可以读取用户录入的消息并把此消息翻译成为 BIFF 的表达式风格：
    
        Enter message： Hey dude，C is rilly cool
        In B1FF-speak： H3Y DUD3, C 15 R1LLY C00L！！！！！！！！！！
程序需要把消息转换成大写字母，用数字代替特定的字母（A-4，B-8，E-3，I-1，O-0，S-5），然后添加 10 
个左右的感叹号。**提示**：把原始消息存储在一个字符数组中，然后从数组从头开始逐个翻译并显示字符。

7.  编写程序读取一个 5x5 的整数数组，然后显示出每行的和与每列的和。

         Enter row 1: 8 3 9 0 10
         Enter row 2: 3 5 17 1 1
         Enter row 3: 2 8 6 23 1
         Enter row 4: 15 7 3 2 9
         Enter row 5: 6 14 2 6 0
         
         Row totals: 30 27 40 36 28
         Column totals: 34 37 37 32 21

8.  修改编程题 7 ，使其提示用户输入每个学生 5 门测验的成绩，一共有 5 个学生。然后计算每个学生的总分
和平均分，以及每门测验的平均分、高分和低分。

9.  编写程序,生成一种贯穿10×10字符数组（初始时全为字符’.）的“随机步法”。程序必须随机地从一个元素“走到”另一个元素,每次都向上、向下、向左或向右移动一个元素位置。已访问过的元素按访问顺序用字母A到Z进行标记。下面是一个输出示例:

        A . . . . . . . . .
        B C D . . . . . . .
        . F E . . . . . . .
        H G . . . . . . . .
        I . . . . . . . . .
        J . . . . . . . Z .
        K . . R S T U V Y .
        L M P Q . . . W X .
        . N O . . . . . . .
        . . . . . . . . . .

    提示:利用 `srand`函数和`rand`函数(见程序`dea1.c`)产生随机数,然后查看此数除以4的余数。余数一共有4种可能的值(0、1、2和3),指示下一次移动的4种可能方向。在执行移动之前,需要检查两项内容:一是不能走到数组外面,二是不能走到已有字母标记的位置。只要有一个条件不满足,就得尝试换一个方向移动。如果4个方向都堵住了,程序就必须终止了。下面是提前结束的一个示例:
    
        A B G H I . . . . .
        . C F . J K . . . .
        . D E . M L . . . .
        . . W X Y P Q . . .
        . . V U T S R . . .
        . . . . . . . . . .
        . . . . . . . . . .
        . . . . . . . . . .
        . . . . . . . . . .

    因为Y的4个方向都堵住了,所以没有地方可以放置下一步的Z了。
    
10.  修改第 5 章编程题 8 ，用一个数组存储起飞时间，另一个数组存储抵达时间。（时间用整数表示，
表示从午夜开始的分钟数。）程序用一个循环搜索起飞时间数组，以找到与用户输入的时间最接近
的起飞时间。

11.  修改第 7 章编程题 4，给输出加上标签：

        Enter phone number： 1-800-COL-LECT
        In numeric form： 1-800-265-5328
在显示电话号码之前，程序需要将其（以原始格式或数值格式）存储在一个字符数组中。可以假定电话
号码的长度不超过 15 个字符。

12.  修改第 7 章的编程题 5， 用数组存储字符的面值。数组有 26 个元素，对应字母表中的 26 个字母。例如，
数组元素 0 存储 1（因为字母 A 的面值为 1），数组元素 1 存储 3（因为字母 B 的面值为 3），等等。每
读取输入单词中的一个字母，程序都会利用该数组确定字符的拼字值。使用数组初始化式来建立该数组。

13.  修改第 7 章的编程题 11，给输出加上标签：

         Enter a first and last name： Lloyd Fosdick
         You entered the name： Fosdick，L.
在显示姓氏（不是名字）之前，程序需要将其存储在一个字符数组中。可以假定姓氏的长度不超过 20
个字符。

14.  编写程序颠倒句子中单词的顺序：

        Enter a sentence: you can cage a swallow can't you?
        Reversal of sentence: you can't swallow a cage can you?
**提示**：用循环逐个读取字符，然后将它们存储在一个一维字符数组中。当遇到句号、问号或者感叹
号（称为 “终止字符” ）时，终止循环并把终止字符存储在一个 char 类型变量中。然后再用一个循环
反向搜索数组，找到最后一个单词的起始位置。显示最后一个单词，然后反向搜索倒数第二个单词。
重复这一过程，直至到达数组的起始位置。最后显示出终止字符。

15.  已知的最古老的一种加密技术是凯撒加密(得名于 Julius caesar)。该方法把一条消息中的每个字母用字母表中固定距离之后的那个字母来替代。(如果越过了字母Z,会绕回到字母表的起始位置。例如,如果每个字母都用字母表中两个位置之后的字母代替,那么Y就被替换为A,Z就被替换为B。)编写程序用凯撒加密方法对消息进行加密。用户输入待加密的消息和移位计数(字母移动的位置数目):

        Enter message to be encrypted: Go ahead, make my day.
        Enter shift amount (1-25):3
        Encrypted message: Jr dkhdg, pdh pb gdb.

    注意,当用户输入26与移位计数的差值时,程序可以对消息进行解密:

        Enter message to be encrypted: Jr dkhdg, pdh pb gdb.
        Enter shift amount (1-25):23
        Encrypted message: Go ahead, make my day.

    可以假定消息的长度不超过80个字符。不是字母的那些字符不要改动。此外,加密时不要改变字母的大小写。提示:为了解决前面提到的绕回问题,可以用表达式`((ch-'A')+n)%26 + 'A'`计算大写字母的密码,其中ch存储字母,n存储移位计数。(小写字母也需要一个类似的表达式。)

16.  编程测试两个单词是否为变位词（相同字母的重新排列）：

     Enter first word: smartest
     Enter second word: mattress
     The words are anagrams
     
     Enter first word: dumbest
     Enter second word: stumble
     The words are not anagrams
用一个循环逐个字符地读取第一个单词，用一个 26 元的整数数组记录每个字母的出现次数。（例如，
读取单词 smartest 之后，数组包含的值为 10001000000010000122000000，表明 smartest 包含一个
a、一个 e、一个 m、一个 r、两个 s 和两个 t 。）用另一个循环去读取第二个单词，这次每读取一个字
母就把相应数组元素的值减 1 。两个循环都该忽略不是字母的那些字符，并且不区分大小写。第二个单
词读取完毕后，再用一个循环来检查数组元素是否全为 0 。如果全是 0 ，那么这两个单词就是变位词。
**提示**：可以使用 <ctype.h> 中的函数，如 isalpha 和 tolower。

17.  编写程序打印 nxn 的幻方（1，2，...，n<sup>2</sup> 的方阵排列，且每行、每列和对角线上的和都相等）。由
用户指定 n 的值：
     
         This program creates a magic square of a specified size.
         The size must be an odd number between 1 and 99.
         Enter size of magic square: 5
            17   24    1    8   15
            23    5    7   14   16
             4    6   13   20   22
            10   12   19   21    3
            11   18   25    2    9
把幻方存储在一个二维数组中。起始时把数 1 放在 0 行的中间，剩下的数 2，3，...，n<sup>2</sup>依次向上移动一行
并向右移动一列。当可能越过数组边界时需要 “绕回” 到数组的另一端。例如，如果需要把下一个数放到 -1 
行，我们就将其存储到 n-1 行（最后一行）; 如果需要把下一个数放到 n 列，我们就将其存储到 0 列。如果
某个特定的数组元素已被占用，那就把该数存储在前一个数的正下方。如果你的编译器支持变长数组，声明
数组有 n 行 n 列，否则声明数组有 99 行 99 列。 

## 第十章

1. 修改 10.2 节的栈实例使它存储字符而不是整数。接下来，增加 main 整数，用来要求用户输入一串圆括号或滑括号，然后指出它们之间的嵌套是否正确：

        Enter parenteses and/or braces: ((){}{()})
        Parenteses/braces are nested properly

    提示：读入左圆括号或左花括号时，把它们像字符一样压入栈中。当读入右圆括号或右花括号时，把栈顶的顶弹出，并且检查弹出项是否是匹配的圆括号或花括号。（如果不是，那么圆括号或者花括号嵌套不正确）。当程序读入换行符时，检查栈是否为空。如果为空，那么圆括号或者花括号匹配；如果栈不为空（或者如果曾经调用过 stack_underflow 函数），那么圆括号或花括号不匹配。如果调用 stack_overflow 函数，程序显示信息 Stack overflow，并且立刻终止。

2. 修改 10.5 节的 poker.c 程序，把数组 num_in_rank 和数组 num_in_suit 移到 main 函数中。main 函数将把这两个数组作为实际参数传递给 read_cards 函数和 analyze_hand 函数。

3. 把数组 num_im_rank，num_in_suit 和 card_exists 从 10.5 节的 poker.c 程序中去掉。程序改用 5x2 的数组来存储牌。数组的每一行表示一张牌、例如，如果数组名为 hand，则 hand[0][0] 存储第一张牌的等级，head[0][1] 存储第一张牌的花色。

4. 修改 10.5 节的 poker.c 程序，使其能识别牌的另一种类别——“同花大顺”（同花色的 A,K,Q,J 和 10）。同花大顺的级别高于其他所有的类别。（“同花大顺”的英文单词为 Royal flush）

5. 修改 10.5 节的 poker.c 程序，使其允许“小 A 顺”（即 A,2,3,4 和 5）。（“小A顺“的英文单词为 Straight ）

6. 有些计算器（尤其是惠普的计算器）使用逆波兰表示法来书写数学表达式 (PRN)。在这一表示法中，运算符放置在操作数的后面而不是放在操作数中间。例如，在逆波兰表示法中 1+2 将表示为 1 2+，而 1+2*3 将表示为 1 2 3*+。逆波兰表达式可以很方便地用栈求值。算法从左向右读取运算符和操作数，并执行下列步骤：
   （1）当遇到操作数时，将其压入栈中。
   （2）当遇到运算符时，从栈中弹出它的操作数，执行运算并把结果压入栈中。
    编写程序对逆波兰表达式求值。操作数是个位的整数，运算符为 +，-，*，/ 和 =。遇到运算符 = 时，将显示栈顶项，随后清空栈并提示用户计算新的表达式。这一过程持续进行，直到用户输入一个既不是运算符也不是操作数的字符为止：

        Enter an RPN expression: 1 2 3 * + =
        Value of expression: 7
        Enter an PRN expression: 5 8 * 4 9 - / =
        Value of expression: -8
        Enter an PRN expression: q

    如果栈出现上溢，程序将显示消息 Expression is too complex 并终止，如果栈出现下溢（例如遇到表达式 1 2 + +），程序将显示消息 Not enough operands in expression 并终止。提示：把 10.2 节的栈代码整合到你的程序中。使用 scanf("%c",&ch)读取运算符和操作数。

7. 编写程序，提示用户输入一个数并显示该数，使用字符模拟七段显示器的效果：

        Enter a number: 491-9014

                 _               _      _
        | _ |  | _ |        |  | _ |  |   |        |  | _ |
            |    _ |        |    _ |  | _ |        |      |

    非数字的字符都将被忽略。在程序中用一个名为 MAX_DIGITS 的宏来控制数的最大位数，MAX_DIGITS 的值为 10 .如果数中包含的数位大于这个数，多出来的数位将被忽略。提示：使用两个外部数组，一个是 segments 数组（见第 8 章的练习题 6），用于存储表示数字和段之间对应关系的数据；另一个是 digits 数组，这是一个 3 行（因为现实出阿里的每个数字高度都是 3 个字符），MAX_DIGITSX4 列（数字的宽度是 3 个字符，但为了可读性需要在数字之间增加一个空格）的字符数组。编写 4 个函数：main，clear_digits_array,process_digits_array。下面是后 3 个函数的原型：

        void clear_digits_array(void);
        void process_digit(int digit,int position);
        void print_digit_array(void);

    Clear_digits_array 函数在 digits 数组的所有元素中存储空白字符。Process_digit 函数把 digit 的七段表示存储到 digits 数组的指定位置（位置从 0
到 MAX_DIGITS-1）。Print_digits_array 函数分行显示 digits 数组的每一行，产生出像示例图那样的输出。

## 第十一章

1. 修改第 2 章的编程题 7，使其包含下列函数：

		void pay_amount(int dollars, int *twenties, int *tens, int *fives, int *ones);

	函数需要确定：为支付参数 dollars 表示的付款金额，所需 20美元、10美元、5美元和 1美元的最小数目。twenties 参数所指向的变量存储所需要 20美元的数目，tens、fives 和 ones 参数类似。

2. 修改第 5 章的编程题 8，使其包含下列函数：

		void find_closest_flight(int desired_time，int

	函数需查出起飞时间与 desired_time（用从午夜开始的分钟数表示）最接近的航班。该航班的起飞时间和抵达时间（也都用午夜开始的分钟数表示）将分别存储在 departure_time 和 arrival_time 所指向的变量中。

3.  修改第 6 章的编程题 3，使其包含下列函数：

			void reduce(int numerator，int denominator，int *reduced_numerator，int *reduced_denominator)：

	numerator 和 denominator 分别是分数的分子和分母。 reduced_numerator 和 reduced_denominator 是指向变量的指针，相应变量中分别存储把分数化为最简形式后的分子和分母。


4.  修改 10.5 节的 pocker.c 程序，把所有的外部变量移到 main 函数中，并修改各个函数使它们通过参数进行通信。analyze_hand函数需要修改变量 straight、flush、four、three 和 pairs，所以它需要以指向这些变量的指针作为参数。

## 第二十二章

1. 扩展 22.2 节的 canopen.c 程序，以便用户可以把任意数量的文件名放置在命令行中：

        Canopen foo bar baz

    这个程序应该为每个文件分别显示出 can be opened 消息或则 can't be opened 消息。如果一个或多个文件无法打开，程序以 EXIT_FAILURE 状态终止。

2. 编写程序，把文件中所有字母转换成大写形式（非字母字符不改变）程序应从命令行获取文件名并把输出写到 stdout 中

3. 编写一个名为 fcat 的程序，通过把任意数量的文件写到标准输出中而把这些文件一个接一个地“拼接”起来，而且文件之间没有间隙。例如，下列命令将在屏幕上显示文件 f1.c,f2.c 和 f3.c:

        fcat f1.c f2.c f3.c

    如果任何文件都无法打开，那么程序 fcat 应该发出出错消息。提示：因为每次只可以打开一个文件，所以程序 fcat 只需要一个文件指针变量，一旦对一个文件完成操作，程序 fcat 在打开下一个文件时可以使用同一个文件指针变量。

4. (a) 编写程序统计文本文件中字符的数量。
    (b) 编写程序统计文本文件中单词的数量。（所谓“单词”指的是不含空白字符的任意序列）
    (c) 编写程序统计文本文件中行的数量。
    要求每一个程序都通过命令行获得文件名。

5. 20.1 节中的程序 xor.c 拒绝对原始格式或加密格式中是控制字符的字节进行加密，现在可以摆脱这种限制，修改此程序使输入文件名和输出文件名都是命令行参数，以二进制模式打开这两个文件，并且把用来检查原始字符或加密字符是否是控制字符的判断删除。

6. 编写程序，按字节方式和字符方式显示文件的内容。用户通过命令行指定文件名。程序用于显示 2.1 节的 pun.c 文件时，输出如下：

         Offest                Bytes               Characters
         ------    -----------------------------   ----------
              0    23 69 6E 63 6C 75 64 65 20 3C   #include <
             10    73 74 64 69 6F 2E 68 3E 0D 0A   stdio.h>..
             20    0D 0A 69 6E 74 20 6D 61 69 6E   ..int main
             30    28 76 6F 69 64 29 0D 0A 7B 0D   (void)..{.
             40    0A 20 20 70 72 69 6E 74 66 28   .  printf(
             50    22 64 6F 20 43 2C 20 6F 72 20   "To C, or
             60    6E 6F 74 20 74 6F 20 43 3A 20   not to C:
             70    74 68 61 74 20 69 73 20 74 68   that is th
             80    65 20 71 75 65 73 74 69 6F 6E   e question
             90    2E 5C 6E 22 29 3B 0D 0A 20 20   .\n");..
            100    72 65 74 75 72 6E 20 30 3B 0D   return 0;.
            110    0A 7D                           .}

    每行分别以字节方式和字符方式显示文件中的 10 个字节，offset 一栏中的数值表示该行的第一个字节在文件中的位置。只显示打印字符（由 isprint 函数确定）其他字符显示为点，注意，根据字符集和操作系统的不同，文本文件的形式可能不同，上面的实例假设pun.c 是 windows 文件，因此在每行的最后有 0D 和 0A （ ASCII 码的回车和回行符）提示：确保用“rb”模式打开文件。

7. 在进行文件内容压缩的众多方法中，最简单快捷的方法之一是行程长度编码方法，这种方法通过用一对字节替换相同的字节序列来进行文件的压缩，第一个字节是重复计数，第二个自己是需要重复的字节，例如，假设待压缩的文件以下列文字序列开始（以十六进制形式显示）：

        46 6F 6F 20 62 61 72 21 21 21 20 20 20 20 20

    压缩后的文件将包涵下列字节：

        01 46 02 6F 01 20 01 62 01 61 01 72 03 21 05 20

    如果原始文件包含许多相同字节的长序列，那么行程长度编码的方式非常适用，最差的情况（文件中没有连续的重复字节）下，行程长度编码实际上可能使文件的长度加倍。

    (a)编写名为 compress_file 的程序，次程序使用行程长度编码方法来压缩文件，为了运行程序 compress_file，将使用下列格式的命令：
    Compress_file 原始文件
    程序 compress_file 将原始文件的压缩版本写入带哦“原始文件.rle”例如，命令
    compress_file foo.txt
    将会使程序 compress_file 把文件 foo.txt 的压缩版本写到名为 foo.txt.rle 的文件中，提示：编程题 6 描述的程序可以用来调试

    (b) 编写名为 uncompress_file 的程序，此程序是程序 compress_file 的反向操作，程序 uncompress_file 的命令格式为：
    Uncompress_file compressed-file
    压缩后的文件（conpressed-file）扩展名为.rle例如，命令
    uncompress_file foo.txt.rle
    将会使程序 uncompress_file 打开文件 foo.txt.rle，并且把未压缩版的内容写入到 foo.txt。如果命令行参数的扩展名不是 .rle，uncompress 应显示一条出错消息。

8. 通过添加两个新的操作来修改 16.3 节中的 inventory 程序：

    ●在指定文件中保存数据库

    ●从指定文件中装载数据库

    分别使用代码 d（转储）和 r（恢复）来表示这两种操作，与用户的交互应该按照下列显示进行：

        Enter operation code: d
        Enter name of output file: inventory.dat

        Enter operation code: r
        Enter name of input file: inventory.dat

9. 编写程序由 inventory 程序存储的含有零件记录的两个文件进行合并（见编程题 8），假设每个文件中的记录都是根据零件编号进行排序的，我们希望结果文件也应是排好序的，如果两个文件中存在编号相同的零件，那么要对记录中存储的数量进行合并（作为一致性的检查，程序要比较零件的名称，并且在不匹配时显示出错消息）程序从命令行获取输入文件名以及合并后的文件名。

10. 修改 17.5 节的程序 inventory2.c，方法是添加编程题 8 中描述的 d（转储）操作和 r（恢复）操作。因为零件的结构不存储在数组中，所以d操作无法通过一个 fwrite 调用保存所有内容，因而，它需要访问链表中的每个结点，把零件的编号，名称以及现有的零件数量保存文件中（不保存指针 next，因为一旦程序终止，这一指针就不会不再有效）当程序从文件中读取零件时，r 操作将重新构建列表（每次恢复一个结点）。

11. 编写程序从命令行读取日期，并且按照下列格式显示出来：

        September 13, 2010

    允许用户以 9-13-2010 或者 9/13/2010 的形式录入日期，并假设日期中没有空格，如果没有按照指定格式录入日期，那么程序显示出错消息，提示：使用 sscanf 函数从命令行参数中提取月，日和年的信息.

12. 修改第 3 章的编程题 2，让程序从文件中读取一系列数据项并按列显示数据。文件的每一行具有如下形式：

    数据项，价格，月/日/年
    例如，假设文件包含下列两行：
    583,13.5,10/24/2005
    3912,599.99,7/27/2008

    程序的输出形式如下：

        Item           Unit            Perchase
                       Price           Date
        583            $   13.50       10/24/2005
        3912           $  599.99       7/27/2008

    程序从命令行获取文件名

13. 修改第 5 章的编程题 8，让程序从名为 flights.dat 的文件中获取起飞时间和抵达时间，文件的每一行先给出起飞时间再给出抵达时间，中间用一个或多个空格隔开，时间用 24 小时制表示，例如，如果文件包含的是原题中的航班信息，则 flights.dat 如下：

        8:00   10:16
        9:43   11:52
        11:19  13:31
        12:47  15:00
        14:00  16:08
        15:45  17:55
        19:00  21:20
        21:45  23:58

14. 修改第 8 章的编程题 15，让程序提示用户输入包含特加密消息的文件名：

        Enter name of file to be encrypted: message.txt
        Enter shift amount(1-25): 3

    接下来，程序把加密后的消息写入另一个文件中，该文件在所读取的文件名之后加上扩展名 .enc。在上面的例子中，原始文件名为 message.txt，所以加密消息存储在名为 message.txt.enc 的文件中，待加密文件的大小不限，文件中每行的长度也不限。

15. 修改 15.3 节的 justify 程序，使其从一个文本文件中读取并写入另一个文本文件，程序从命令行获取这两个文件名。

16. 修改 22.4 节的 fcopy.c 程序，使其用 fread 和 fwrite 来复制文件，复制时使用 512 字节的块（当然，最后一个块包含的字节数可能少于 512）。

17. 编写程序，从文件中读取一系列电话号码并以标准格式显示，文件的每一行只包含一个电话号码，但可能存在多种格式，可以假定每行包含 10 个数字，可能夹杂着其他字符（可以忽略），例如，假定文件包含如下内容：

        404.817.6900
        (215)686-1776
        312-746-6000
        877 275 5273
        6173434200

    程序的输出如下：

        (404)817-6900
        (215)686-1776
        (312)746-6000
        (877)275-5273
        (617)343-4200

    程序从命令行获取文件名

18. 编写程序从文本文件中读取整数，文本文件的名字由命令行参数给出，文件的每一行可以包含任意数量的整数（也可以没有，）中间用一个或多个空格隔开，程序显示文件中最大的数，最小的数以及中值（整数有序情况下最接近中间的那个数）如果文件包含偶数个整数，中间会有两个整数，程序显示它们的均值（向下取整）可以假定文件包含的整数个数不超过 10000，提示，把整数存储在数组中并对其排序。

19. （a）编写程序把 windows 的文本文件转换成 unix 的文本文件（见 22.1 节关于两者区别的讨论）。
     （b）编写程序把 unix 的文本文件转换成 windows 的文本文件。
    每种情况下都从命令行获取两个文件的名字。提示：以“rb”模式打开输入文件，以“wb”模式打开输出文件。

## 第二十六章（一，三，六未完成）

1. （a）编写一个程序，使它可以调用 read 函数 1000 次，并且显示函数返回的每个值的最低位（如果返回值是偶数，则为 0；如果返回则为奇数，则为 1）你发现什么模式了吗？（ rand 的返回值得最后几位往往不是特别随机的）
    （b）如何改进 rand 函数的随机性，使它可以再一个小范围内产生数？

2. 编写程序写实 atexit 函数。除 main 函数外，程序还应包含两个函数。一个函数显示 That's all,，另一个显示 folk!。用 atexit 函数来注册这两个函数，使其可以再程序终止时被调用。清一定确保这两个函数按照正确的顺序进行调用，从而可以再屏幕上看到 That's all,folk!。

3. 编写一个程序，用 clock 函数来度量 qsort 函数对有 1000 个整数的数组进行排序所用的时间，这些整数初始时是逆序的，然后再把完成的程序用于 10000 个整数和 100000 个整数的数组。

4. 编写一个程序，提示用户录入一个日期（月，日和年）和一个整数 n，然后显示 n 天后的日期。

5. 编写一个程序，提示用户录入两个日期，然后显示两个日期之间相差的天数，提示：使用 mktime 函数和 difftime 函数。

6. 编写一个程序，分别按照下列每种格式显示当前的日期和时间，使用 strftime 函数来完成全部或大部分的格式化工作:

        (a) Sunday, June 3, 2007  05:48p
        (b) Sun, 3 Jun 07  17:48
        (c) 06/03/07  5:48:34 PM
